\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\noindent
Considere el plano euclideano y los sistemas de coordenadas cartesianos ($x,y$) y polares planas $(r,\phi)$.\\
Como sabemos, la relación entre ambas es $r=(x^2+y^2)^{1/2},\phi=
\tg^{-1}(y/x)$ y sus inversas $x=r\,\cos\phi$ e $\y = r\,\sin\phi$.
\begin{enumerate}[a)]
    \setlength{\itemsep}{0pt}
\item Encuentre los vectores bases coordenados, $\vec e_r,\vec e_\phi$, a partir de $d\vec r=dx \hat i + dy \hat j$ así como por la manera vista en clases. Escriba también los vectores ortonormales respecivos. Identifique los valores de escala.
\item Encuentre la matriz jacobiana J de la transformación y su inversa. Muestre que el elemento de área $dA$ está dado por $dA = \vert J \vert drd\phi$.
\item Encuentre los vectores base coordenados duales $\vec{e^r},vec{e^\phi}$.
\item Obtenga en coordenadas polares el operador gradiente, divergencia y rotor usando factores de escala.
\item Obtenga el operador laplaciano en coordenadas polares planas directamente, mediante derivadas parciales. Luego obténgalo realizando los cálculos a través del formalismo de los factores de escala.
\end{enumerate}\\

\textbf{Solución:}\\

\begin{enumerate}[a)]
  \setlength{\itemsep}{0pt}
\item Los vectores base coordenados son
  $$\vec e_r = \frac{\p \vec r}{\p r} = \frac{\p x}{\p r}\hat i + \frac{\p y }{\p r}\hat j = \cos\phi\hat i + \sin\phi\hat j$$
  $$\vec e_\phi = \frac{\p \vec r}{\p \phi} = \frac{\p \phi}{\p \phi}\hat i + \frac{\p y }{\p \phi}\hat j = -\sin\phi\hat i + \cos\phi\hat j$$
  Los factores de escala son $h_r = 1,h_\phi=r.$. Notamos que $\vec e_r \cdot \vec e_\phi = 0.$ Es decir, son ortogonales.
\item La matriz jacobiana esta dada por
  $$ J =
  \begin{pmatrix}
    \frac{\p x}{\p r} & \frac{\p y}{\p r}\vspace{1mm}\\
    \frac{\p x}{\p \phi} & \frac{\p y}{\p \phi}
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    \cos\phi & \sin\phi\\
    -r\sin\phi & r\cos\phi
  \end{pmatrix}
$$
Cuyo determinante $\vert J \vert$ es $\vert J \vert = r\cos^2\phi + r\sin^2\phi = r.$
La inversa es
$$ J^{-1} =
  \begin{pmatrix}
    \frac{\p r}{\p x} & \frac{\p \phi}{\p x}\vspace{1mm}\\
    \frac{\p r}{\p y} & \frac{\p \phi}{\p y}
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    \frac{x}{r} & \frac{y}{r}\\
    \frac{-1}{r^2} & \frac{x}{r^2}
  \end{pmatrix}
  $$

  Por otro lado el diferencial de área es
  $$dA = \vert \vec e_r \times \vec e_\phi \vert drd\phi = r\,dr\,d\phi$$
  verificando que $dA = \vert J \vert \,dr\,d\phi$
\item Como los vectores coordenadas son iguales, los vectores duales deben ser ld.
  \begin{align*}
    \vec{e^r} &= \nabla r = \nabla (x^2+y^2)^{1/2} = \frac{1}{\sqrt{x^2_y^2}}(x\hat i + y \hat j )\\
    &= \frac{1}{r}(r\cos\phi\hat i + r\sin\phi \hat j ) = \vec e_r
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \vec{e^\phi} &= \nabla\phi = \nabla(\tg^{-1}(y/x)) = \frac{1}{1+\frac{y^2}{x^2}}(-\frac{y}{x^2}\hat i + \frac{1}{x}\hat j)\\
    &= \frac{1}{x^2+y^2}(-r\sin\phi\hat i + r\cos\phi\hat j) = \frac{\vec e_\phi}{r^2} 
  \end{align*}
\item Gradiente: Nos daremos un campo escalar $\psi$. Luego
  $d\psi = \frac{\p \psi}{\p r } dr+ \frac{\p \psi}{\p \phi}d\phi$. Peroe esto también es $d\psi = \nabla\psi \cdot d\vec r,$ con $d\vec r=dr\,\vec e_r + r\,d\phi \hat e_\phi$. \\
  Por lo tanto el gradiente debe ser
  $$\nabla \psi = \frac{\p\psi}{\p r}\hat e_r + \frac{1}{r}\frac{\p \psi}{\p \phi} \hat e_\phi$$
  Divergencia:
  \begin{align*}
    \nabla\cdot\vec a &= \nabla\cdot(a_r \hat e_r) + \nabla\cdot(a_\phi \hat e_\phi)\\
                      &= \nabla\cdot(a_r h_r \nabla r) + \nabla\cdot(a_\phi h_\phi \nabla\phi)\\
                      &= \nabla\cdot(a_r \hat e_\phi\times\hat z) + \nabla\cdot(a_\phi \hat z\times \hat e_r)\\
                      &= \nabla\cdot(a_r h_\phi \nabla \phi \times\nabla z) + \nabla\cdot(a_\phi h_r \nabla z\times \nabla e_r)\\
                      &= \nabla(a_rh_\phi)\cdot(\nabla\phi\times\nabla z) + \nabla(a_\phi h_r)\cdot(\nabla z\times\nabla r)\\
    &= \nabla(a_r r)\frac{\vec e_r}{r} + \nabla(a_\phi) \frac{\vec e_\phi}{h_\phi} \\
                      &= \frac{1}{r}\frac{\p}{\p r }(ra_r) + \frac{1}{r} \frac{\p}{\p \phi}a_\phi
  \end{align*}
\item El laplaciano es
  $$\nabla^2\psi =\nabla\cdot(\nabla\psi)$$
$$\nabla^2\psi = \nabla\cdot\left(\frac{\p \psi}{\p r} \hat e_r + \frac{1}{r} \frac{\p \psi}{\p \phi}\hat e_\phi\right)$$
$$\nabla^2\psi = \frac{1}{r}\frac{\p}{\p r}\left(r\frac{\p \psi}{\p r}\right) + \frac{1}{r} \frac{\p^2 \psi}{\p \phi^2}\right)$$
\end{enumerate}
\end{document}